\section{结论与政策建议}

\subsection{主要结论}

本文基于 BACI HS07 2008--2024 年中国进口贸易数据，研究四类半导体相关产品的进口来源结构演化，并构建 SIRI 风险指数评价供应链风险，得到以下主要结论。

第一，中国半导体相关产品进口来源结构在 2018 年后出现明显重组。848620、854231 和 854232 的美国进口份额下降，854239 则小幅上升，说明不能将所有半导体相关产品概括为同一种变化方向。

第二，不同产品的风险暴露存在明显异质性。设备类产品的替代来源更多集中于日本、荷兰、新加坡等设备强国；集成电路类产品则更多体现亚洲生产网络内部调整。SIRI 指数显示，2024 年 854239 和 854232 的综合风险相对更高。

第三，OLS 进口额模型与 PPML 份额模型的联合检验揭示了一个层次化的管制传导过程。2018 年实体清单扩容后，美国来源绝对进口额显著上升（$p=0.002$），但份额未显著下降，反映了企业在管制预期下的"恐慌性囤货"行为。2022--2023 年出口管制新规成为转折点：PPML 估计显示美国来源份额下降约 25--27\%（$p<0.001$），绝对进口额于 2023 年开始显著相对下滑（$p=0.012$）。这一"绝对额先升后降、份额持续承压"的复合轨迹，与描述统计中观察到的美国份额趋势性下降完全吻合。但产品层面异质性显著，不宜将结构变化简单归因为出口管制对所有产品的统一因果效应。

第四，预测扩展结果表明，年度贸易网络可以为 SIRI 风险预测提供结构化输入。当前 BACI-only 设定下，简单基线模型在全产品测试集上仍具有较强竞争力，说明年度样本下复杂图模型优势有限；但该框架为后续接入 GDELT 新闻事件压力变量和更高频风险监测提供了可扩展基础。

\subsection{政策建议}

基于以上发现，本文提出三点建议。

其一，建立按 HS6 产品分层的半导体进口风险台账。设备类、逻辑芯片、存储芯片和其他集成电路的风险来源不同，监管和产业部门不宜以单一指标概括整体半导体供应链安全。对 854239、854232 等高 SIRI 产品，应优先跟踪其主要来源国份额、替代来源数量和进口波动。

其二，将"对美依赖"与"非美集中"同时纳入风险监测。854239 的结果提示，即使一个产品对美依赖较低，只要来源高度集中于少数非美贸易伙伴，综合风险仍可能偏高。因此，风险评估应同时关注美国份额、来源集中度、替代不足和波动性，避免把供应链安全简单理解为对单一国家依赖的变化。

其三，推动贸易数据、企业供应链信息和外部事件数据的联动预警。短期内可使用 SIRI 指数形成年度产品风险排序；中期可引入月度贸易、企业采购和库存数据提高监测频率；长期可在现有 BACI-only 框架上接入 GDELT 等事件变量，识别政策、外交和地缘冲突信息对供应链风险的边际贡献。

\subsection{研究局限与展望}

本文的主要局限在于：描述统计、SIRI 解释和固定效应回归的主分析集中于四类核心产品，结论外推到更广义半导体产品时仍需谨慎；不同产品的政策响应方向存在异质性，聚合系数的政策含义需结合产品层面结果理解；SIRI 指数依赖样本内最大最小值标准化，跨期或跨样本比较需谨慎；预测扩展虽覆盖 20 个半导体相关 HS6 产品，但尚未接入真实 GDELT 新闻事件数据，图模型结果应理解为贸易网络预测框架的原型验证。后续研究可在产品覆盖面扩展、对照组设计优化和外部数据引入等方向上继续推进。
